# 算法思维

> `algorithm` 算法思维

- [递归](/origin/dataStruct/algorithm?id=递归)
  - [递归的核心思想](/origin/dataStruct/algorithm?id=递归的核心思想)
- [分治](/origin/dataStruct/algorithm?id=分治)
  - [分治的核心思想](/origin/dataStruct/algorithm?id=分治的核心思想)
- [排序](/origin/dataStruct/algorithm?id=排序)
  - [排序的核心思想](/origin/dataStruct/algorithm?id=排序的核心思想)
  - [常见的排序算法](/origin/dataStruct/algorithm?id=常见的排序算法)
- [动态规划](/origin/dataStruct/algorithm?id=动态规划)
  - [排序的核心思想](/origin/dataStruct/algorithm?id=排序的核心思想)
  - [常见的排序算法](/origin/dataStruct/algorithm?id=常见的排序算法)

### 递归
#### 1.递归的核心思想
递归是指在函数的定义中使用函数自身的方法，通俗点就是自己调用自己。递归的基本思想其实就是，把规模大的问题，转化为规模小的子问题来解决。同时递归还必须
满足两个条件。
- 可以拆解为除数据规模以外，求解思路完全相同的子问题。（写出递归公式）
- 存在终止条件（找到终止条件）

### 分治
#### 1.分治的核心思想
从定性的角度来看，分治法其实就是"分而治之"，通过分而治之的思想就可以将体量、难度大的问题分解成若干个更小粒度的问题，随后就会得到若干个结果，并且将这些
小问题做整合，这样就可以找到原问题的答案。
- 只有在大数据集并且数据有序的情况下，分治法的价值才会被凸显出来。
- 预期的时间复杂度是否带有 logn 项.
- 是否可以通过小问题的答案合并出原问题的答案
分治法需要递归地分解问题，再去解决问题。所以说在每一次的递归过程中，都包含了，分解问题，解决问题，合并结果这3 个步骤。

### 排序
#### 1.排序的核心思想
`排序`其实就是将一组无序的元素，转换成有序的元素。衡量一个排序算法是优还是劣，一般分为以下几个条件
- 时间复杂度：最好时间复杂度、最坏时间复杂度、以及平均时间复杂度。
- 空间复杂度：如果空间复杂度为 1，也叫做原地排序。
- 稳定性：如果说待排序的组当中有相同的若干个数据单元，即a[i]=a[j],排序之前 a[i]在 a[j]的前边,那么当排序了之后 a[i]依然在 a[j]的前边，那我们称排序算法稳定，否则为不稳定。
#### 2.常见的排序算法
- 冒泡排序,相信大家都很熟悉冒泡排序,他的核心是有一个中继单位。也就是临时对象，如果 a[i]>a[j]则
```java
int tmp=0;
tmp = a[j];
a[j] = a[i];
a[i] = tmp;
/**冒泡排序最好的时间复杂度是 O(n),最惨的是 O(n*n)「因为得挨个比较，并且置换」，因为冒泡排序不需要额外的空间，所以时间复杂度是 O(1),排序的时候相同的元素也不用置换，所以冒泡排序是稳定的排序算法思想*/
```
- 插入排序,选取未排序的元素，插入到已排序区间的合适位置，直到未排序区间为空。
插入排序最好的时间复杂度是：O(n),当数组完全顺序的时候，则只需要每次只需要比对一次即可。插入排序的最坏时间复杂度是：O(n*n),也就是说数组元素顺序刚好逆序，这样的话就需要比较n 次。
插入排序也同样是稳定算法，因为他是按照顺序将待排序区清空。
- 归并排序,归并排序其实就是我们说过的分治法，他是先将数组不断的进行二分法，直到剩下了最后一个数据，然后将每个部分进行排序，然后将每个部分合并在一起，这样整个数组就有序了。
归并排序的时间复杂度是：O(logn)因为他使用了二分迭代，每次的迭代，需要将两个有序的数组进行合并，这样的复杂度是:O(n)，所以归并排序最终的时间复杂度就是他俩的乘积O(nlogn)
```text
归并操作，也叫归并算法，指的是将两个顺序序列合并成一个顺序序列的方法。
如　设有数列{6，202，100，301，38，8，1}
初始状态：6,202,100,301,38,8,1
第一次归并后：{6,202},{100,301},{8,38},{1}，比较次数：3；
第二次归并后：{6,100,202,301}，{1,8,38}，比较次数：4；
第三次归并后：{1,6,8,38,100,202,301},比较次数：4；
总的比较次数为：3+4+4=11；
逆序数为14；
```
- 快速排序,快排的原理也是分治法，他的每次迭代，会选取数组中任意一个数据作为分界点。然后比他大的数据放到右侧，小于他的数据放到左侧。在利用分治思想，对两边的数据进行同样的操作，然后合并，则完成排序。
因为快速排序，是每次找到分界点之后才开始每个子节点排序，然后合并的算法，所以他的时间复杂度同样也是 O(nlogn),最坏的情况下，如果每次分界点都选中了，最大值或者是最小值，那么他的时间复杂度就是 O(n*n)了。
```text
如　设有数列{6，202，100，301，38，8，1}
初始状态: 6,202,100,301,38,8,1
第一次转换后: 6，202，100，38，8，1，301 完成左右分配
第二次开始分治: {6,202},{100,38},{8,1},{301}
第三次合并后: {6,38,100,202},{1,8,301}
第四次合并后: {1,8,6,38,100,202,301} 完成分治合并
```
#### 总结
如果对数据规模比较小的数据进行排序，可以选择时间复杂度为 O(n^n) 的排序算法。因为当数据规模小的时候，时间复杂度 O(nlogn) 和 O(n^n) 的区别很小，它们之间仅仅相差几十毫秒，因此对实际的性能影响并不大。
但对数据规模比较大的数据进行排序，就需要选择时间复杂度为 O(nlogn) 的排序算法了。
- 归并排序的空间复杂度为 O(n)，也就意味着当排序 100M 的数据，就需要 200M 的空间，所以对空间资源消耗会很多。
- 快速排序在平均时间复杂度为 O(nlogn)，但是如果分区点选择不好的话，最坏的时间复杂度也有可能逼近 O(n*n)。而且快速排序不具备稳定性，这也需要看你所面对的问题是否有稳定性的需求。
### 动态规划
